\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}




\ifsectioncours
\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Notion de vecteur}
\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

Un humain pesant une masse $m=\SI{85}{\kilo\gram}$ se trouve sur Terre où l'accélération de pesanteur vaut $g_{terre}=\SI{9.81}{\newton\per\kilo\gram}$. \\
Lors d'une sortie scolaire sur la Lune, cet être humain se retrouve en présence d'une accélération de pesanteur valant $g_{lune} = \SI{1.6}{\newton\per\kilo\gram}$.\\ 
On rappelle l'expression du poids : $P=mg$.\\
On a représenté la personne : 

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{vecteurs/vecteurs1.png}

Sur Terre
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{vecteurs/vecteurs1.png}

Sur la Lune
\end{center}
\end{minipage}

Le poids est ce qu'on appelle une force : elle est exercée par un corps sur un autre (ici par la Terre sur la personne) et elle possède plusieurs caractéristiques :
\begin{enumerate}
\item Son point d'application (ici c'est le centre de gravité noté G, environ au nombril)
\item Sa direction (c'est la droite qui porte la force, ici verticale)
\item Son sens (sur la droite, il y a deux sens, ici vers le bas)
\item Son intensité ou sa norme (pour le poids, c'est sa valeur en Newton)
\end{enumerate}

\textbf{Travail demandé :}
\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur du poids sur Terre et sur la Lune et arrondir à l'unité.
\item Placer le centre de gravité au même endroit sur les deux schémas (au niveau du nombril).
\item Représenter la force du poids par une flèche en prenant pour échelle $ \SI{1}{\centi\meter} = \SI{100}{\newton}$.
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
Cette notion de force se représente mathématiquement par un outil : \textbf{le vecteur}

\end{tcolorbox} 

\newpage

\section{A retenir}


\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Définition] 
Un vecteur se définit par deux points du plan distincts $A$ et $B$. Le vecteur $AB$ est tel que :

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Son origine est le point $A$
\item[$\bullet$] Son extrémité est le point $B$
\item[$\bullet$] Sa direction est sur la droite $(AB)$
\item[$\bullet$] Son sens : de $A$ vers $B$ 
\item[$\bullet$] Sa norme est notée $\vert\vert \V{AB} \vert \vert$
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}%.
\begin{center}

\begin{tikzpicture}
\node (a) at (0,0){$\times$};
\node[left=0.2cm] at (0,0.2){$A$};
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$B$};
\draw[->,color=blue,line width=0.6mm]  (0,0) --(1,2) node[left=0.2cm,midway,color=blue]{$\V{AB}$};
\draw[dashed, thin] (-0.5,-1)--(1.5,3);
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Propriétés]
 \begin{enumerate}
\item Si l'origine et l'extrémité d'un vecteur sont confondus alors c'est un vecteur nul noté $\V{AA} = \V{0}$.
\item Le vecteur $\V{BA}$ est le vecteur opposé du vecteur $\V{AB}$ et donc $\V{BA}+\V{AB}=\V{0}$.
\item Si deux vecteurs sont égaux, toutes leurs caractéristiques sont égales (sauf peut être le point d'application).
\item Si on a deux vecteurs tels que $\V{AB}=\V{CD}$ alors ABCD est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a) at (0,0){$\times$};
\node[left=0.2cm] at (0,0.2){$A$};
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$B$};
\draw[->,color=blue,line width=0.6mm]  (0,0) --(1,2) node[left=0.2cm,midway,color=blue]{$\V{AB}$};
\node at (3,0){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (3.2,0){C};
\node at (4,2){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (4.2,2){D};
\draw[->,color=red,line width=0.6mm]  (3,0) --(4,2) node[right=0.2cm,midway,color=red]{$\V{CD}$};
\draw (0,0)--(3,0);
\draw (1,2)--(4,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}


\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Formule de Chasles] Soient $\V{u}$ et $\V{v}$ deux vecteurs comme sur le schéma : \\
La somme des vecteurs s'écrit : $\V{u} + \V{v} =\V{AB} + \V{BC} = \V{AC}$\\
On "insère" la lettre $B$ dans le vecteur $\V{AC}$ 
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a) at (0,0){$\times$};
\node[left=0.2cm] at (0,0.2){$A$};
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$B$};
\draw[->,color=blue,line width=0.6mm]  (0,0) --(1,2) node[left=0.2cm,midway,color=blue]{$\V{u}$};
\node at (4,0){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (4.1,0){C};
\draw[->,color=red,line width=0.6mm] (0,0)--(4,0)node[below=0.2cm,midway,color=red]{$\V{u}+\V{v}$};
\draw[->,color=orange,line width=0.6mm] (1,2)--(4,0)node[right=0.2cm,midway,color=orange]{$\V{v}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Addition de vecteurs de même origine] On pose $\V{u}=\V{OA}$ et $\V{v}=\V{OB}$ deux vecteurs de même origine (le point $O$). \\

Pour additionner ces deux vecteurs le plus simple est de former le parallélogramme :
\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a) at (0,0){$\times$};
\node[left=0.2cm] at (0,0.2){$O$};
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$A$};
\draw[->,color=blue,line width=0.6mm]  (0,0) --(1,2) node[left=0.2cm,midway,color=blue]{$\V{u}$};
\node at (4,0){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (4.1,0){B};
\draw[->,color=red,line width=0.6mm] (0,0)--(4,0)node[below=0.2cm,midway,color=red]{$\V{v}$};
\draw[->,color=orange,line width=0.6mm] (0,0)--(5,2)node[right=0.2cm,midway,color=orange]{$\V{u}+\V{v}$};
\node at (5,2) {$\times$};
\node at (5.2,2){$C$};
\draw (1,2)-- (5,2);
\draw (4,0) -- (5,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\newpage

\section{Calculer les coordonnées et la norme d'un vecteur}

Dans cette partie des explications pour calculer les coordonnées et la norme d'un vecteur.
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{0.54\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Coordonnées] Soit le vecteur $\V{AB}$ formé à partir des points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$. \\
\vspace{0.5\baselineskip}

Calculer les coordonnées du vecteur revient à calculer \textbf{les coordonnées pour un transfert du point A au point B}. Pour ça on calcule : 


$$\coord{AB}{x_B-x_A}{y_B-y_A}$$

\vspace{1\baselineskip}

On soustrait les coordonnées du point d'arrivée à celles du point de départ.\\


Attention : parfois on peut commettre une erreur de signe !


\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]  (0,0)grid(5,4);
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$A$};
\node at (4,1){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (4.1,1){B};
\draw[->,color=red,line width=0.6mm] (1,2)--(4,1)node[above=0.2cm,midway,color=red]{$\V{v}$};
\draw[->, -latex] (0,0)--(5,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,4) node[above]{y};;
\foreach \y in {0,1,...,4}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\end{tikzpicture}
Points $A(1,2)$ et $B(4,1)$\\
Vecteur $\coord{AB}{4-1}{1-2}$\\
Donc $\coord{AB}{\phantom{-}3}{-1}$\\
Pour passer de $A$ à $B$ on se déplace de $+3$ à l'horizontale et de $-1$ à la verticale.
\end{center}

\end{minipage}


\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.54\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Norme] Soit le vecteur $\V{AB}$ formé à partir des points $A(x_A;y_A)$ et $B(x_B;y_B)$. \\

Calculer la norme du vecteur revient à calculer la distance entre le point $A$ et le point $B$. \textbf{Elle est toujours positive.} 


$$\norme{AB}= \sqrt{(x_B - x_A)^2 + (y_B -y_A)^2}$$
$$\norme{AB}= \sqrt{x_{AB}^2 + y_{AB}^2} $$

\vspace{1\baselineskip}

La deuxième formule utilise les coordonnées du vecteur si on les possède.
\vspace{0.5\baselineskip}

Attention : A bien écrire correctement le calcul sous la racine.


\end{tcolorbox}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]   (0,0)grid(5,4);
\node (b) at (1,2) {$\times$};
\node[left=0.2cm] at (1,2.2){$A$};
\node at (4,1){$\times$};
\node[right=0.2cm] at (4.1,1){B};
\draw[->,color=red,line width=0.6mm] (1,2)--(4,1)node[above=0.2cm,midway,color=red]{$\V{v}$};
\draw[->, -latex] (0,0)--(5,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,4) node[above]{y};;
\foreach \y in {0,1,...,4}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\end{tikzpicture}
Points $A(1,2)$ et $B(4,1)$\\
Vecteur : $\coord{AB}{\phantom{-}3}{-1}$\\
 $$\norme{AB} = \sqrt{(4-1)^2+(1-2)^2} = \sqrt{10} \approx 3.16$$
 $$\norme{AB} = \sqrt{3^2 + (-1)^2 }\approx 3.16 $$

\end{center}
\end{minipage}


\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} On donne le repère suivant : 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]   (-5,-5)grid(5,5);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}
\draw[->, -latex] (0,-5)--(0,5) node[above]{y};;
\foreach \y in {-5,...,5}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Placer les points $A(1;2)$, $B(3;-2)$, $C(-1;1)$.
\item Tracer les vecteurs $\V{AB}$, $\V{BC}$ et $\V{AC}$
\item Calculer les coordonnées des trois vecteurs.
\item Calculer les normes des trois vecteurs.
\item Quelle est la nature du triangle ABC ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
Traçons la figure :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]   (-5,-5)grid(5,5);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(5,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\foreach \x in {-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}
\draw[->, -latex] (0,-5)--(0,5) node[above]{y};;
\foreach \y in {-5,...,5}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\node at (1,2){$\times$};
\node at (3,-2){$\times$};
\node at (-1,1){$\times$};
\node[left=0.1cm] at (1,2){A};
\node[left=0.1cm] at (3,-2){B};
\node[left=0.1cm] at (-1,1){C};
\draw[->,line width=0.5mm, color=red] (1,2)--(3,-2);
\draw[->,line width=0.5mm, color=blue] (1,2)--(-1,1);
\draw[->,line width=0.5mm, color=orange] (3,-2)--(-1,1);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Remarque : le triangle ABC semble rectangle.\\
Calcul des coordonnées des vecteurs : \\
\vspace{0.5\baselineskip}

$\coord{AB}{3-1}{-2-2} \implies \coord{AB}{2}{-4}$\\
$\coord{BC}{-1-3}{1-(-2)} \implies \coord{BC}{-4}{3}$\\
$\coord{AC}{-1-1}{1-2} \implies \coord{AC}{-2}{-1}$\\
\\
\vspace{0.1cm}

Calcul des normes des vecteurs (avec les coordonnées)\\
$\norme{AB} = \sqrt{2^2 + (-4)^2} = \sqrt{20}$\\
$\norme{BC} = \sqrt{(-4)^2 + 3^2} = \sqrt{25}$\\
$\norme{AC} = \sqrt{(-2)^2 + (-1)^2} = \sqrt{5}$\\
\vspace{0.5\baselineskip}

On laisse les racines exprès pour ne pas arrondir les résultats pour la question suivante. On va vérifier si le triangle ABC est rectangle avec la réciproque du théorème de Pythagore. Le grand côté est $BC$ calculons : 
$BC^2 = \sqrt{25}^2 = 25$ \\
$AB^2 = \sqrt{20}^2 = 20$ \\
$AC^2 = \sqrt{5}^2 = 5$ \\
On remarque que $AC^2 + AB^2 = BC^2$ et on conclut que le triangle est rectangle en A.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

\exo{}S, W et T sont trois points. Compléter l'égalité : $$ \V{SW} + \V{WT} = .... $$
\begin{correction}
$$ \V{SW} + \V{WT} = \V{ST} $$
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On a tracé ci-après le parallélogramme $ABCD$ dont les diagonales se coupent en $O$. Compléter les égalités avec un vecteur au moins : \\
\vspace{0.1cm}

\begin{minipage}{.40\textwidth}%
\begin{enumerate}
\item $\V{AB}=....$
\item $\V{BC}=....$
\item $\V{DO}=....$
\item $\V{OA}=....$
\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $.....$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a) at (2,4){$\bullet$};
\node (b) at (6,4){$\bullet$};
\node (c) at (7,1){$\bullet$};
\node (d) at (3,1){$\bullet$};
\node (o) at (4.5,2.5){$\bullet$};
\node[left=0.1cm]  at (2,4){A};
\node[right=0.1cm]  at (6,4){B};
\node[right=0.1cm]  at (7,1){C};
\node[left=0.1cm]  at (3,1){D};
\node[left=0.1cm]  at (4.5,2.5){O};
\draw (2,4)--(6,4)--(7,1)--(3,1)--cycle;
\draw (2,4)--(7,1);
\draw (6,4)--(3,1);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $\V{AB}=\V{DC}$
\item $\V{BC}=\V{AD}$
\item $\V{DO}=\V{OB}$
\item $\V{OA}=\V{CO}$
\item Un vecteur opposé à $\V{AB}$ : $\V{CD}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}
\newpage
\exo{} En utilisant la grille, dire si les affirmations sont vraies ou fausses.

\begin{minipage}{.35\textwidth}%
 \begin{enumerate}
 \item $\V{AB}=\V{EF}$
  \item $\V{CD}=-\V{DC}$
 \item $\V{DA}=\V{DB}$
 \item $\V{ED}=\V{BD}$
 \item $\V{AE}=\V{BF}$
 \item $\V{EF}=-\V{DC}$


 \end{enumerate}
 \end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.60\textwidth}%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]  (0,0) grid (8,6);
\coordinate (A) at (1,6);
\coordinate (B) at (6,6);
\coordinate (C) at (3,3);
\coordinate (D) at (8,3);
\coordinate (E) at (0,0);
\coordinate (F) at (5,0);
\foreach \x in {(A),(B),(C),(D),(E),(F)}{\draw \x node{$\times$};}
\foreach \x/\y in {(A)/A,(B)/B,(C)/C,(D)/D,(E)/E,(F)/F}{\draw \x node[below=0.1cm]{\y};}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
L'égalité est vraie si le déplacement entre le point de départ et le point d'arrivée se fait avec la même composante horizontale et verticale.
 \begin{enumerate}
 \item $\V{AB}=\V{EF}$  \hspace{0.5cm} VRAI
  \item $\V{CD}=-\V{DC}$ \hspace{0.5cm}VRAI 
 \item $\V{DA}=\V{DB}$ \hspace{0.5cm}FAUX
 \item $\V{ED}=\V{BD}$ \hspace{0.5cm}FAUX
 \item $\V{AE}=\V{BF}$ \hspace{0.5cm}VRAI
 \item $\V{EF}=-\V{DC}$ \hspace{0.5cm}VRAI


 \end{enumerate}
 \end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

\exo{} Soit ABC un triangle quelconque. Construire :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Le point $N$ tel que $\V{AN}=\V{BC}$
\item[$\bullet$] Le point $P$ tel que $\V{PA}=\V{BC}$
\item[$\bullet$] Le point $M$ tel que $\V{BM} = \V{AC}$
\end{itemize}
Que remarquez vous ?
\begin{correction}
Traçons un triangle et les vecteurs :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[thin,gray!80]  (0,0) grid (9,6);
\coordinate (A) at (3,1);
\coordinate (B) at (7,2);
\coordinate (C) at (5,3);
\coordinate (N) at (1,2);
\coordinate (M) at (9,4);
\coordinate (P) at (5,0);
\foreach \x in {(A),(B),(C),(N),(M),(P)}{\draw \x node{$\times$};}
\foreach \x/\y in {(A)/A,(B)/B,(C)/C,(N)/N,(M)/M,(P)/P}{\draw \x node[below=0.1cm]{\y};}
\draw (A)--(B)--(C)--cycle;
\draw[->, color=red, line width=0.7mm] (A)--(N);
\draw[->, color=red, line width=0.7mm] (P)--(A);
\draw[->, color=red, line width=0.7mm] (B)--(M);
\draw[->, -latex] (0,0)--(9,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,...,9}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below=0.5cm] {$\x\strut$};
	}	

\draw[->, -latex] (0,0)--(0,6) node[above]{y};;
\foreach \y in {0,...,6}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\draw (P)--(N)--(M)--cycle;
\end{tikzpicture}
\end{center}

On remarque que le triangle NPM contient 4 fois le triangle ABC (voir schéma). 

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

\exo{}
On donne la figure suivante :\\
\begin{minipage}{.55\textwidth}%

Calculer les sommes vectorielles (c'est à dire pour faire la même chose mais en un seul vecteur) suivantes :
\begin{enumerate}
\item $\V{AE}+ \V{AO}$
\item $\V{AE}+ \V{DF}$
\item $\V{BD}- \V{BA} -\V{AO}$
\item $\V{OC}- \V{FC}$
\item $\V{DO}+ \V{BC} + \V{AE}$
\item $\V{AB}+ \V{AD}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.4\textwidth}%

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\draw[thin,gray!80]  (0,0) grid (6,8);
\coordinate (A) at (0,6);
\coordinate (B) at (6,6);
\coordinate (C) at (6,2);
\coordinate (D) at (0,2);
\coordinate (E) at (3,8);
\coordinate (F) at (3,0);
\coordinate (O) at (3,4);
\foreach \x in {(A),(B),(C),(D),(E),(F),(O)}{\draw \x node{$\times$};}
\foreach \x/\y in {(A)/A,(B)/B,(C)/C,(D)/D,(E)/E,(F)/F,(O)/O}{\draw \x node[below=0.5cm,right]{\y};}
\draw (A)--(B)--(E)--(A)--(C)--(B)--(D)--(C)-- (F)--(D)--cycle;


\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $\V{AE}+ \V{AO} =\V{AB} $
\item $\V{AE}+ \V{DF}= \V{AB}$
\item $\V{BD}- \V{BA} -\V{AO} = \V{BO}$
\item $\V{OC}- \V{FC} = \V{OF}$
\item $\V{DO}+ \V{BC} + \V{AE} = \V{DC}$
\item $\V{AB}+ \V{AD}= \V{AC}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5\baselineskip}

\exo{}
Dans un repère on donne les points $M(-8;1)$,$N(-7;4)$ et $P(2;1)$.\\
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\V{PM}$, $\V{PN}$ et $\V{MN}$.
\item Calculer les normes des trois vecteurs.
\item Démontrer que le triangle $MNP$ est rectangle et préciser en quel point.
\item Donner le centre et le rayon du cercle dans lequel ce triangle est inscrit.
\end{enumerate}
\begin{correction}

Calcul des coordonnées des vecteurs : \\
\vspace{0.5\baselineskip}

$\coord{PM}{-8-2}{1-1} \implies \coord{PM}{-10}{0}$\\
$\coord{PN}{-7-2}{4-1} \implies \coord{PN}{-9}{3}$\\
$\coord{MN}{-7-(-8)}{4-1} \implies \coord{MN}{1}{3}$\\
\\
\vspace{0.5\baselineskip}

Calcul des normes des vecteurs (avec les coordonnées)\\
$\norme{PM} = \sqrt{(-10)^2 + 0^2} = \sqrt{100}=10$\\
$\norme{PN} = \sqrt{(-9)^2 + 3^2} = \sqrt{90}$\\
$\norme{MN} = \sqrt{1^2 + 3^2} = \sqrt{10}$\\
\vspace{0.5\baselineskip}

On laisse les racines exprès pour ne pas arrondir les résultats pour la question suivante. On va vérifier si le triangle PMN est rectangle avec la réciproque du théorème de Pythagore. Le grand côté est $PM$ calculons : 
$PM^2 = 10^2= 100$ \\
$PN^2 = \sqrt{90}^2 = 90$ \\
$MN^2 = \sqrt{10}^2 = 10$ \\
On remarque que $PN^2 + MN^2 = PM^2$ et on conclut que le triangle est rectangle en $N$.\\
Concernant le cercle inscrit, l'hypoténuse du triangle en est un diamètre, donc le centre est le milieu de $MP$. Voici un schéma :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
\draw[thin,gray!80]  (-10,-5) grid (5,8);
\coordinate (M) at (-8,1);
\coordinate (N) at (-7,4);
\coordinate (P) at (2,1);
\coordinate (O) at (-3,1);


\foreach \x in {(M),(N),(P),(O)}{\draw \x node{$\times$};}
\foreach \x/\y in {(M)/M,(N)/N,(P)/P,(O)/O}{\draw \x node[below=0.2cm,right]{\y};}
\draw (M)--(N)--(P)--cycle;
\draw[dashed] (O) circle (5);
\draw[->, -latex] (-10,0)--(5,0) node[right]{x};
\foreach \x in {1,3,...,5}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {\footnotesize $\x\strut$};
	}	
\foreach \x in {-10,-5,...,-1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {\footnotesize $\x\strut$};
	}
\draw[->, -latex] (0,-5)--(0,8) node[above]{y};;
\foreach \y in {-5,-3,...,8}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}


\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}